【不可再姑息】前加拿大駐華大使：中國是不負責任大國，要以「新常態」應對

立場報道2018/12/29 — 17:38

馬大維（David Mulroney） （加拿大 CPAC 片段截圖）
加拿大因為應美國要求拘捕中國通訊設備巨頭華為的副董事長孟晚舟，而遭中國針對報復，前加拿大駐華大使馬大維（David Mulroney）周四（12月27日）在加拿大報章《The Globe and Mail》撰寫題為”We must finally see China for what it truly is”的文章，指孟晚舟事件使到 Michael Kovrig 和 Michael Spavor 兩名加拿大人失去自由，北京的做法是殘酷卻並非罕見，中國過去已多次以同樣脆弱的藉口，拘留過澳洲、英國和瑞典的國民。馬大維指出，由中國違反伊朗制裁令、利用華為等企業竊取外國技術到踐踏自己國家和外國公民的權利，讓人們越來越清楚地認識到，中國是一個越來越不負責任的大國和夥伴。他建議不能再如過往般唯恐損害中國脆弱情感而姑息中國，要有「新常態」的應對手法。

在2009年至2012年間擔任加拿大駐中國大使的馬大維指，儘管美國總統特朗普（Donald Trump）一貫地用笨拙和令人沮喪的手法介入孟晚舟事件，聲稱如能幫助他在與中國的貿易談判中取得更好的交易，願意干預案件，但加拿大不應視美國和中國在道德上是對等的，與中國相比，加拿的利益和價值觀與美國更為一致。

馬大維寫道，特朗普的行為可能令人震驚，但他在美國受到政府部門、媒體和公民社會的有力制衡。然而，中國國家主席習近平擁有無上權力，他的說話在中國就是法律。

馬大維認為，我們的注意力經常很快就從關於中國強硬和壓逼的新聞，轉到那些描寫中國的閃亮城市和超級富豪的故事，無法看到中國整體情況。

美國之音指，馬大維在文章中說，目前的這場危機涉及到多個層面，包括中國違反伊朗制裁令、利用華為等企業竊取外國技術以及令人震驚地踐踏自己國家和外國公民的權利，這些問題匯集在一起，讓人們越來越清楚地認識到，中國是一個越來越不負責任的大國和夥伴，一個當條件對自己有利的時候騙稱遵守國際準則的國家。

馬大維表示，加拿大不能忽視中國，也不應該不尊重中國，但需要考慮在與北京打交道時，是否要看中國如何參與基於規則的國際秩序，還應該與盟國磋商，以便更好地保護政府和私人機構的敏感技術，更有效地抵禦中國對民主政治制度的干預，以及更有效地促使中國在國內外尊重人權。

馬大維說，雖然加拿大政府目前最迫切的是要求中國釋放加拿大公民，但事件也為加拿大創造了一個展示領導才能的機會。長期以來，每次涉國中國的危機，加拿大都首選讓情況盡快恢復正常，不做任何可能損害中國脆弱情感的事情，但現在是要有新常態的時候了。

看清事實最重要！

左膠國都頂唔順

全世界最包容既國家都反你枱

根本應該八國聯軍再次攻打中國。
但中國有核武 無人敢郁佢

連回教恐怖分子都唔敢郁中國

呢個世界無得救

最簡單係同台灣邦交